# 因式分解

# 概念

本知识点位于人教版8上第14节第3部分

## 初步概念

因式分解是将一个${\color{Red} \mathbf{多项式}}$ 分解成几个${\color{Red} \mathbf{整式}}$ 的积的形式。也就是二次分配（整式乘法）的逆运算。


例：

$$
a^2+b^2+2ab=(a+b)^2
$$

注：不可颠倒，颠倒就是二次分配（整式乘法）了

注：人教版课本定义因式分解为整式乘法的逆运算，而非二次分配的逆运算。

## 课本定义

(人教版8上`P114`)

根据整式的乘法，可以联想得到：

${{x^2}+x=x(x+1)}$ 

${x^2-1=(x+1)(x-1)}$

上面我们把一个多项式化成了几个整式的积的形式，像这样的式子变形叫
做这个多项式的因式分解（factorization),也叫做把这个多项式分解因式.

可以看出，因式分解与整式乘法是方向相反的变形，即：

<span class="katex"><span class="katex-mathml"><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><semantics><mrow><mrow><msup><mi>x</mi><mn>2</mn></msup><mo>−</mo><mn>1</mn></mrow><munderover><mo stretchy="true" minsize="3.0em">⇌</mo><mpadded width="+0.6em" lspace="0.3em"><mtext>整式乘法</mtext></mpadded><mpadded width="+0.6em" lspace="0.3em"><mtext>因式分解</mtext></mpadded></munderover><mrow><mo stretchy="false">(</mo><mi>x</mi><mo>+</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo><mo stretchy="false">(</mo><mi>x</mi><mo>−</mo><mn>1</mn><mo stretchy="false">)</mo></mrow></mrow><annotation encoding="application/x-tex">{{x^2}-1} \xrightleftharpoons[整式乘法]{因式分解}{(x+1)(x-1)}</annotation></semantics></math></span>

~~编者吐槽：$\LaTeX$太难写了~~

-----

# 计算方法

## 提公因式法

公因式是 ${\color{Red} \mathbf{一个}}$ 多项式中每一项都含有的相同的因式。例如$pa+pb+pc$中的$p$即为$pa+pb+pc$的公因式。

提公因式法则是将多项式的公因式提出来，将原式转化为`公因式*另一个因式（a/公因式+b/公因式+...）`

使用提取公因式时需要注意：

**提取完公因式后的式子不应再含有任何公因式。**
   
#### 例如${8a^3b^2+12ab^3c}$ 不应提取为 ${4×(2a^3b^2 + 3ab^3c)}$。

###### （因为$2a^3b^2 + 3ab^3c$中还含有公因式$ab^2$）

-----

### 例1：

将
$$
10x^2y^3+5xy^4
$$
分解因式


解析：

观察式子，发现$10x^2y^3$ 与 $5xy^4$  都含有公因式$5xy^3$

将公因式$5xy^3$提取后得到$5xy^3×(2x+y)$

答：$10x^2y^3+5xy^4 = 5xy^3×(2x+y)$

---


### 例2：

因式分解：

$${8a^3b^2+12ab^3c}$$

解析：

观察式子，发现$8a^3b^2$ 与 $12ab^3c$  都含有公因式$4ab^2$

将公因式$4ab^2$提取后得到$4ab^2×(2a^2+3bc)$

答：$8a^3b^2+12ab^3c = 4ab^2×(2a^2+3bc)$


---

## 公式法

前置知识：平方差公式、完全平方公式（还未更新）

公式法就是通过公式达成因式分解的目的，具体如下：

### 通过平方差公式进行因式分解

我们知道平方差公式：

$$
(a+b)(a-b)=a^2-b^2
$$

将等号两边互换位置得：

$$
a^2-b^2 = (a+b)(a-b)
$$

将实际的式子带入后即可得到因式分解后的结果

---

#### 例1

因式分解：

$$
4x^2 - 9
$$

解析：

∵
$4x^2 = (2x)^2$且
$9 = 3^2$

∴ $4x^2 - 9 = (2x)^2 - 3^2$

带入公式得：

$$
原式 = (2x)^2 - 3^2 = (2x+3)(2x-3)
$$

答：$4x^2 - 9 = (2x+3)(2x-3)$

---

#### 例2

因式分解：

$x^4 - y^4$

解析：

$x^4 - y^4 \\ = (x^2)^2 - (y^2)^2 \\ = (x^2+y^2)(x^2-y^2) \\= (x^2+y^2)(x+y)(x-y)$


---

### 通过完全平方公式进行因式分解

我们知道完全平方公式：

$$
(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2
\\
(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2
$$

将等号两边互换位置得：

$$
a^2 + 2ab + b^2 = (a+b)^2
\\
a^2 - 2ab + b^2 = (a-b)^2
$$

将实际的式子带入后即可得到因式分解后的结果

---

#### 例1

